% Created 2021-11-03 Wed 23:17
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[top=100pt,bottom=100pt,left=75pt,right=75pt]{geometry}
\usepackage{color}
\definecolor{blue}{rgb}{0,0.5,1}
\author{Adam Salwowski}
\date{\today}
\title{Sprawozdanie z Administracji Systemów Komputerowych nr. 4}
\hypersetup{
 pdfauthor={Adam Salwowski},
 pdftitle={Sprawozdanie z Administracji Systemów Komputerowych nr. 4},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.3)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle

\section*{Zadania}
\label{sec:org6408880}
Znaczenia skrótów:
\begin{itemize}
\item \textbf{A} - adres
\item \textbf{M} - maska
\item \textbf{DM} - długość maski
\item \textbf{AS} - adres sieci
\item \textbf{AR} - adres rozgłoszeniowy
\item \textbf{AUP} - adres użyteczny pierwszy
\item \textbf{AUO} - adres użyteczny ostatni
\end{itemize}
\subsection*{Zadanie 1}
\label{sec:org52f2c09}
\begin{quote}
\emph{Dysponując adresem IP: 194.205.67.0/24 administrator zarządza pięcioma routerami tworzącymi topologię przedstawioną na rysunku i będącymi bramami podsieci o podanych nazwach. Wykorzystując technikę VLSM przydziel adresy poszczególnym podsieciom oraz interfejsom routerów. Liczba komputerów w poszczególnych podsieciach: Merkury 15, Wenus 20, Mars 25, Jowisz 30 i Saturn 50.}
\end{quote}
\begin{enumerate}
\item Podsieć z największą liczbą hostów: Saturn 50
\begin{itemize}
\item Liczba bitów maski w częsci hostowej: \(2^H>=50+2\) --> \(2^6=64\) więc \(H=6\)
\item Długość maski: \(DM=32-H\), więc \(DM = 32-6 = 26\)
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tabular}{lrrrll}
Nazwa & 4 oktet & 3 oktet & 2 oktet & 1 oktet & Cały adres\\
\hline
A & 1100010 & 11001111 & 01000011 & 00 000000 & 194.205.67.0    /24\\
M & 1111111 & 11111111 & 11111111 & 11 000000 & 255.255.255.192 /26\\
AS & 1100010 & 11001111 & 01000011 & 00 000000 & 194.205.67.0    /26\\
AR & 1100010 & 11001111 & 01000011 & 00 111111 & 194.205.67.63   /26\\
AUP & 1100010 & 11001111 & 01000011 & 00 000001 & 194.205.67.1    /26\\
AUO & 1100010 & 11001111 & 01000011 & 00 111110 & 194.205.67.62   /26\\
\end{tabular}
\end{center}
\item Następna podsieć z największą liczbą hostów: Jowisz 30
\begin{itemize}
\item Liczba bitów maski w częsci hostowej: \(2^H>=30+2\) --> \(2^5=32\) więc \(H=5\)
\item Długość maski: \(DM=32-H\), więc \(DM = 32-5 = 27\)
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tabular}{lrrrll}
Nazwa & 4 oktet & 3 oktet & 2 oktet & 1 oktet & Cały adres\\
\hline
A & 1100010 & 11001111 & 01000011 & 000 00000 & 194.205.67.0    /24\\
M & 1111111 & 11111111 & 11111111 & 111 00000 & 255.255.255.192 /27\\
AS & 1100010 & 11001111 & 01000011 & 000 00000 & 194.205.67.0    /27\\
AR & 1100010 & 11001111 & 01000011 & 000 11111 & 194.205.67.31   /27\\
AUP & 1100010 & 11001111 & 01000011 & 000 00001 & 194.205.67.1    /27\\
AUO & 1100010 & 11001111 & 01000011 & 000 11110 & 194.205.67.30   /27\\
\end{tabular}
\end{center}
Długości maski dalszych routerów także wynoszą 27.
\end{enumerate}

\subsection*{Zadanie 2}
\label{sec:org8ebd598}
\begin{quote}
\emph{Dysponując adresem klasy: C 173.194.44.0/24. Administrator chce uzyskać trzy podsieci o różnej liczbie użytkowników:1. podsieć (A) ma posiadać 20 użytkowników, 2. podsieć (B) ma obsłużyć 10 użytkowników, 3. podsieć (C) ma tylko dwóch użytkowników.}
\end{quote}
\subsubsection*{Podsieć dla 20 użytkowników}
\label{sec:org0e01992}
W sieci musi być co najmniej \(20\) adresów użytecznych oraz \(2\) adresy zarezerwowane na adres sieci i adres rozgłoszeniowy. Najmniejsza potęga liczby \(2\) nie mniejsza niż \(20+2\) to \(5\), ponieważ \(2^5=32, 32>=22\), dlatego długość maski wynosi 27. Pierwszy użyteczny adres w danej sieci (\textbf{AUP}) równy jest AS (adresowi sieci) plus 1, natomiast ostatni (\textbf{AUO}) równa się a AR (adresowi rozgłoszeniowemu) minus 1. Pojęcia te mają sens jedynie, gdy \(DM < 31\).
\begin{itemize}
\item Liczba bitów maski w częsci hostowej: \(2^H>=20+2\) --> \(2^5=32\) więc \(H=5\)
\item Długość maski: \(DM=32-H\), więc \(DM = 32-5 = 27\)
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tabular}{lrrrll}
Nazwa & 4 oktet & 3 oktet & 2 oktet & 1 oktet & Cały adres\\
\hline
A & 10101101 & 11000010 & 00010110 & 000 00000 & 173.194.44.0    /24\\
M & 11111111 & 11111111 & 11111111 & 111 00000 & 255.255.255.224 /27\\
AS & 10001101 & 11000010 & 00010110 & 000 00000 & 173.194.44.0    /27\\
AR & 10001101 & 11000010 & 00010110 & 000 11111 & 173.194.44.31   /27\\
AUP & 10001101 & 11000010 & 00010110 & 000 00001 & 173.194.44.1    /27\\
AUO & 10001101 & 11000010 & 00010110 & 000 11110 & 173.194.44.30   /27\\
\end{tabular}
\end{center}
Podsieć dla 20 użytkowników składa się z dostępnych adresów pomiędzy AUP i AUO czyli:
\begin{center}
\begin{tabular}{l}
Wszystkie adresy\\
\hline
173.194.44.1  /27\\
173.194.44.2  /27\\
173.194.44.3  /27\\
\ldots{}\\
173.194.44.28 /27\\
173.194.44.29 /27\\
173.194.44.30 /27\\
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection*{Podsieć dla 10 użytkowników}
\label{sec:org27cbf3f}
\begin{itemize}
\item Liczba bitów maski w częsci hostowej: \(2^H>=10+2\) --> \(2^4=16\) więc \(H=4\)
\item Długość maski: \(DM=32-H\), więc \(DM = 32-4 = 28\)
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tabular}{lrrrll}
Nazwa & 4 oktet & 3 oktet & 2 oktet & 1 oktet & Cały adres\\
\hline
A & 10101101 & 11000010 & 00010110 & 0000 0000 & 173.194.44.0    /24\\
M & 11111111 & 11111111 & 11111111 & 1111 0000 & 255.255.255.224 /28\\
AS & 10001101 & 11000010 & 00010110 & 0000 0000 & 173.194.44.0    /28\\
AR & 10001101 & 11000010 & 00010110 & 0000 1111 & 173.194.44.15   /28\\
AUP & 10001101 & 11000010 & 00010110 & 0000 0001 & 173.194.44.1    /28\\
AUO & 10001101 & 11000010 & 00010110 & 0000 1110 & 173.194.44.14   /28\\
\end{tabular}
\end{center}
Podsieć dla 10 użytkowników składa się z dostępnych adresów pomiędzy AUP i AUO czyli:
\begin{center}
\begin{tabular}{l}
Wszystkie adresy\\
\hline
173.194.44.1  /28\\
173.194.44.2  /28\\
173.194.44.3  /28\\
173.194.44.4  /28\\
173.194.44.5  /28\\
173.194.44.6  /28\\
173.194.44.7  /28\\
173.194.44.8  /28\\
173.194.44.9  /28\\
173.194.44.10 /28\\
173.194.44.11 /28\\
173.194.44.12 /28\\
173.194.44.13 /28\\
173.194.44.14 /28\\
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection*{Podsieć dla 2 użytkowników}
\label{sec:org3d0e1fb}
\begin{itemize}
\item Liczba bitów maski w częsci hostowej: \(2^H>=2+2\) --> \(2^2=4\) więc \(H=2\)
\item Długość maski: \(DM=32-H\), więc \(DM = 32-2 = 30\)
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tabular}{lrrrll}
Nazwa & 4 oktet & 3 oktet & 2 oktet & 1 oktet & Cały adres\\
\hline
A & 10101101 & 11000010 & 00010110 & 000000 00 & 173.194.44.0    /24\\
M & 11111111 & 11111111 & 11111111 & 111111 00 & 255.255.255.224 /30\\
AS & 10001101 & 11000010 & 00010110 & 000000 00 & 173.194.44.0    /30\\
AR & 10001101 & 11000010 & 00010110 & 000000 11 & 173.194.44.3    /30\\
AUP & 10001101 & 11000010 & 00010110 & 000000 01 & 173.194.44.1    /30\\
AUO & 10001101 & 11000010 & 00010110 & 000000 10 & 173.194.44.2    /30\\
\end{tabular}
\end{center}
Podsieć dla 2 użytkowników składa się z dostępnych adresów pomiędzy AUP i AUO czyli:
\begin{center}
\begin{tabular}{l}
Wszystkie adresy\\
\hline
173.194.44.1 /30\\
173.194.44.2 /30\\
\end{tabular}
\end{center}
\subsection*{Zadanie 3}
\label{sec:org3b614db}
\begin{quote}
\emph{Administrator mając do dyspozycji dwie sieci klasy C o adresach: 192.168.126.0 i 192.168.127.0 chce umożliwić wszystkim hostom komunikację w jednej sieci rozszerzonej. Należy określić: numer IP nowej supersieci, jej maskę, zakres adresów, adres rozgłoszeniowy sieci oraz maksymalną liczbę hostów.}
\end{quote}
Aby wyliczyć supersieć, która zawiera kilka sieci, należy zbadać adres wszystkich sieci oraz ich wielkość. Adres powstałej sieci tworzony jest w ten sposób, aby ciąg bitów od najważniejszego po najmniej ważny we wszystkich sieciach składowych był identyczny. Poza tym, wielkość powstałej sieci nie może być mniejsza niż najmniejsza z sieci składowych.
Skróty:
\begin{itemize}
\item \textbf{A1} - pierwszy adres
\item \textbf{A2} - drugi adres
\item \textbf{M1} - maska pierwszego adresu
\item \textbf{M2} - maska drugiego adresu
\item \textbf{Asuma} - suma adresów sieci A1 i A2
\item \textbf{Msuma} - suma masek sieci M1 i M2
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tabular}{lrrrrl}
Nazwa & 4 oktet & 3 oktet & 2 oktet & 1 oktet & Adresy dziesiętnie\\
\hline
A1 & 11000000 & 10100000 & 01111101 & 00000000 & 192.168.126.0   /24\\
M1 & 11111111 & 11111111 & 11111111 & 00000000 & 255.255.254.0   /24\\
A2 & 11000000 & 10100000 & 01111111 & 00000000 & 192.168.127.0   /24\\
M2 & 11111111 & 11111111 & 11111111 & 00000000 & 255.255.255.0   /24\\
\hline
M1 & 11111111 & 11111111 & 11111111 & 00000000 & 255.255.254.0   /24\\
M2 & 11111111 & 11111111 & 11111111 & 00000000 & 255.255.255.0   /24\\
Msuma & 11111111 & 11111111 & 11111111 & 00000000 & 255.255.255.0   /24\\
\hline
A1 & 11000000 & 10100000 & 01111101 & 00000000 & 192.168.126.0   /24\\
A2 & 11000000 & 10100000 & 01111111 & 00000000 & 192.168.127.0   /24\\
Asuma & 11000000 & 10100000 & 01111101 & 00000000 & 192.168.126.0   /23\\
\hline
Asuma & 11000000 & 10100000 & 01111101 & 00000000 & 192.168.126.0   /24\\
Msuma & 11111111 & 11111111 & 11111111 & 00000000 & 255.255.255.0   /24\\
AS & 11000000 & 10100000 & 01111101 & 00000000 & 192.168.126.0   /24\\
AR & 11000000 & 10100000 & 01111101 & 11111111 & 192.168.126.255 /24\\
AUP & 11000000 & 10100000 & 01111101 & 00000001 & 192.168.126.1   /24\\
AUO & 11000000 & 10100000 & 01111101 & 11111110 & 192.168.126.254 /24\\
\end{tabular}
\end{center}
Wyniki:
\begin{itemize}
\item Numer IP nowej sieci: 192.168.126.0/24
\item Maska nowej sieci: 255.255.255.0/24
\item Zakres adresów: od 192.168.126.1 do 192.168.126.254
\item Adres rozgłoszeniowy sieci: 192.168.126.0/24
\item Maksymalna liczba hostów: 254
\end{itemize}
\end{document}
